<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<!-- Descoberta do caminho marítimo para a Índia -->
A descoberta do caminho marítimo para a <ENAMEX TYPE="COUNTRY"> Índia </ENAMEX> é a designação comum para a primeira viagem realizada directamente da Europa para a <ENAMEX TYPE="COUNTRY"> Índia </ENAMEX>, pelo oceano Atlântico, feita sob o comando do navegador português <ENAMEX TYPE="PERSON"> Vasco da Gama </ENAMEX> durante o reinado do rei <ENAMEX TYPE="PERSON"> D. Manuel I </ENAMEX> , em <TIMEX TYPE="DATE"> 1497 </TIMEX> - <TIMEX TYPE="DATE"> 1499 </TIMEX>. Uma das mais notáveis viagens da era dos Descobrimentos, consolidou a presença marítima e o domínio das rotas comerciais pelos portugueses.

O projeto para o caminho marítimo para a <ENAMEX TYPE="COUNTRY"> Índia </ENAMEX> foi delineado pelo rei português <ENAMEX TYPE="NAME"> D. João II </ENAMEX> como medida de redução dos custos nas trocas comerciais com a Ásia e tentativa de monopolizar o comércio das especiarias. A juntar à cada vez mais sólida presença marítima portuguesa, <ENAMEX TYPE="NAME"> D. João II </ENAMEX> almejava o domínio das rotas comerciais e expansão do reino de <ENAMEX TYPE="COUNTRY"> Portugal </ENAMEX> que já se transformava em Império. Porém, o empreendimento não seria realizado durante o seu reinado. Seria o seu sucessor, <ENAMEX TYPE="NAME"> D. Manuel I </ENAMEX> que iria designar <ENAMEX TYPE="NAME" CERTEZA="??"> Vasco da Gama </ENAMEX> para esta expedição, embora mantendo o plano original.

Porém, este empreendimento não era bem visto pelas altas classes. Nas Cortes de <ENAMEX TYPE="CITY"> Montemor-o-Novo </ENAMEX> de <TIMEX TYPE="DATE"> 1495 </TIMEX> era bem patente a opinião contrária quanto à viagem que <ENAMEX TYPE="NAME"> D. João II </ENAMEX> tão esforçadamente havia preparado. Contentavam-se com o comércio da <ENAMEX TYPE="COUNTRY"> Guiné </ENAMEX> e do Norte de África e temia-se pela manutenção dos eventuais territórios além-mar, pelo custo implicado na expedição e manutenção das rotas marítimas que daí adviessem. Esta posição é personificada na personagem do Velho do Restelo que aparece, n'Os Lusíadas de <ENAMEX TYPE="PERSON"> Luís Vaz de Camões </ENAMEX>, a opor-se ao embarque da armada.

O rei <ENAMEX TYPE="PERSON"> D. Manuel </ENAMEX> não era dessa opinião. Mantendo o plano de <ENAMEX TYPE="PERSON"> D. João II </ENAMEX>, mandou aparelhar as naus e escolheu <ENAMEX TYPE="PERSON"> Vasco da Gama </ENAMEX>, cavaleiro da sua casa, para capitão desta armada. Curiosamente, segundo o plano original, <ENAMEX TYPE="NAME" CERTEZA="??"> D. João II </ENAMEX> teria designado seu pai, <ENAMEX TYPE="PERSON"> Estêvão da Gama </ENAMEX>, para chefiar a armada; mas a esta altura tinham ambos já falecido.

A <TIMEX TYPE="DATE"> 8 de Julho de 1497 </TIMEX>, iniciava-se a expedição semi-planetária que terminaria dois anos depois com a entrada da nau Bérrio rio Tejo adentro, trazendo a boa-nova que elevaria <ENAMEX TYPE="COUNTRY"> Portugal </ENAMEX> a uma posição de prestígio marítimo.
</document>